const e=[{id:"1",question:'Se define la "presión de prueba PT" como:',group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`La presión a la que se somete el equipo a presión para comprobar su resistencia. Corresponde a la mayor
presión efectiva que se ejerce en el punto más alto del aparato durante la prueba de presión.`,incorrect_answers:["La presión máxima para la que está diseñado el equipo, especificada por la o el fabricante.",`La presión más alta, en las condiciones de funcionamiento, que puede alcanzar un equipo a presión o
instalación.`,"La presión máxima a la que está tarado el elemento de seguridad que protege al equipo a presión."]},{id:"2",question:'Se define la "temperatura máxima/mínima de servicio Tms" como:',group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`La temperatura más alta o más baja que se estima puede producirse en el interior del equipo en condiciones
extremas de funcionamiento.`,incorrect_answers:["La temperatura máxima/mínima para la que está diseñado el equipo, especificada por el fabricante.","La temperatura máxima/mínima, a la que puede funcionar el equipo.","Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."]},{id:"3",question:'Se define la "presión máxima admisible Ps" como:',group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"La presión máxima para la que está diseñado el equipo, especificada por la o el fabricante.",incorrect_answers:["La presión máxima a la que puede realizarse la prueba hidráulica.","La presión máxima a la que está tarado el elemento de seguridad que protege el equipo a presión.","Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."]},{id:"4",question:'Se define la "presión máxima de servicio Pms" como:',group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`La presión más alta, en las condiciones de funcionamiento, que puede alcanzar un equipo a presión o
instalación.`,incorrect_answers:["La presión máxima a la que puede realizarse la prueba hidráulica.","La presión máxima a la que está tarado el elemento de seguridad que protege el equipo a presión.","Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."]},{id:"5",question:"Se define la temperatura máxima admisible TS, como:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"La temperatura máxima para la que esté diseñado el equipo, especificada por la o el fabricante.",incorrect_answers:[`La temperatura más alta que se estima puede producirse en el interior del equipo en condiciones extremas
de funcionamiento.`,"La temperatura máxima, a la que puede funcionar el equipo.","Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."]},{id:"6",question:"¿Cuál es la correspondencia en grados Kelvin de 0º C?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"273.",incorrect_answers:["212.","80.","32."]},{id:"7",question:"La unidad para medir el pH es:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"No tiene unidad.",incorrect_answers:["El Pascal.","El Ohmio.","El Bar."]},{id:"8",question:"¿Qué indica la dureza del agua?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"La concentración de sales cálcicas y magnésicas que contiene.",incorrect_answers:["La acidez.","La alcalinidad total.","Ninguno de los anteriores es correcto."]},{id:"9",question:"¿Qué pH debe tener el agua a la entrada de la caldera?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Entre 8,5 y 9,5.",incorrect_answers:["Inferior a 8,5.","Superior a 9,5.","Ninguno de los anteriores es correcto."]},{id:"10",question:"El pH:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"El pH del agua indica el nivel de acidez o alcalinidad del agua.",incorrect_answers:["El pH del agua de consumo humano debe estar entre los valores 2.5 y 4.","El valor 0 en su escala es el menos ácido.","El valor 14 en su escala es el más ácido."]},{id:"11",question:"El agua al calentarse, comenzará a hervir (convertirse en vapor) a la temperatura de:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Depende de la presión a la que se encuentre.",incorrect_answers:["A 100º C.","A 100º F.","Depende de la cantidad de calor que se aporte a la misma."]},{id:"12",question:"La transmisión de calor por convección se produce:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Básicamente en líquidos y gases, como consecuencia del movimiento real de las partículas calentadas en
su seno.`,incorrect_answers:[`A través del contacto directo entre dos cuerpos, sólidos, líquidos o gaseosos, que están a diferente
temperatura y en virtud del movimiento de sus partículas del cuerpo caliente al más frio.`,"De manera óptima en el vacío.",`Gracias al contacto directo de las partículas sin flujo neto de materia y que tiende a igualar la temperatura
dentro de un cuerpo.`]},{id:"13",question:"La transmisión de calor por conducción se produce:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`A través del contacto directo entre dos cuerpos, sólidos, líquidos o gaseosos, que están a diferente
temperatura y en virtud del movimiento de sus partículas del cuerpo caliente al más frío.`,incorrect_answers:[`Básicamente en líquidos y gases, como consecuencia del movimiento real de las partículas calentadas en
su seno.`,"De manera óptima en el vacío.","Gracias al movimiento de partículas característico por ejemplo en la ebullición."]},{id:"14",question:"La transmisión de calor por radiación se produce:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Cuando se emiten o absorben microondas, radiación infrarroja, luz visible u otra forma de radiación
electromagnética.`,incorrect_answers:[`A través del contacto directo entre dos cuerpos, sólidos, líquidos o gaseosos, que están a diferente
temperatura y en virtud del movimiento de sus partículas del cuerpo caliente al más frío.`,`Básicamente en líquidos y gases, como consecuencia del movimiento real de las partículas calentadas en
su seno.`,"De manera óptima en el vacío."]},{id:"15",question:"Un Pascal es equivalente a:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Un Newton por metro cuadrado.",incorrect_answers:["Un Newton por centímetro cuadrado.","Un Kilogramo por centímetro cuadrado.","10.000 milibares."]},{id:"16",question:"Las tuberías y accesorios para vapor estarán de acuerdo con los reglamentos técnicos en vigor y las normas:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"UNE.",incorrect_answers:["ISO.","ITV.","RITE."]},{id:"17",question:`Se considera sala de máquinas al local técnico donde se alojan los equipos de producción de frío o calor y otros
equipos auxiliares y accesorios de la instalación térmica, con potencia:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Superior a 70 KW.",incorrect_answers:["Superior a 100 KW.","Inferior a 100 KW.","Superior a 50 KW."]},{id:"18",question:"En el interior de la sala de máquinas figurarán, visibles y debidamente protegidas, las indicaciones siguientes:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las respuestas anteriores son correctas.",incorrect_answers:["Indicación de los puestos de extinción y extintores cercanos.","Plano con esquema de principio de la instalación.",`Instrucciones para efectuar la parada de la instalación en caso necesario, con señal de alarma de urgencia y
dispositivo de corte rápido.`]},{id:"19",question:`En toda instalación de generadores de vapor, es altamente recomendable el aprovechamiento del vapor, que ha
cambiado de estado a fase líquido. Para este aprovechamiento la instalación debe disponer de:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Un depósito de condensados.",incorrect_answers:["Un recipiente en la parte baja de la caldera.","Un colector de alta temperatura.","Un intercambiador de calor."]},{id:"20",question:`Una sala de calderas que se comunica con un patio exterior debe disponer de una abertura de ventilación en su
parte inferior distante del suelo como máximo a:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"20 cm.",incorrect_answers:["25 cm.","30 cm.","35 cm."]},{id:"21",question:`¿Qué elemento se encarga de atomizar el combustible e inyectarlo en la caldera, para su combustión con el
oxígeno del aire?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"El quemador.",incorrect_answers:["La bomba de aire.","La bomba de gasóleo.","El ventilador de aire."]},{id:"22",question:"Las válvulas de retención:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Son unidireccionales.",incorrect_answers:["Se abren en el sentido opuesto al flujo.","No pueden ser de disco partido.","Todas las anteriores son correctas."]},{id:"23",question:`Según el Real Decreto 809/2021, de 21 de septiembre, las calderas deberán situarse en una sala o recinto que
ha de cumplir los siguientes requisitos:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Deberán estar permanentemente ventiladas y se deberá disponer del manual de funcionamiento de las
calderas.`,incorrect_answers:["Pueden estar sin ventilación.","El manual de funcionamiento de las calderas estará en la sala de control anexa a la sala de calderas.","Pueden existir en su interior gases o vapores inflamables."]},{id:"24",question:`El agua de alimentación de una caldera de vapor o de agua sobrecalentada, deberá ser objeto de un tratamiento
adecuado:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Siempre.",incorrect_answers:["Cuando esta no provenga de redes de distribución pública.","Sólo si es una caldera de primera categoría.","Sólo si es una caldera de segunda categoría."]},{id:"25",question:"¿Cuál es el objetivo de la purga de condensados en una instalación de vapor?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Eliminar el agua condensada que se acumula en las tuberías.",incorrect_answers:["Reducir la temperatura del vapor.","Cerrar las válvulas de paso del vapor.","Proteger la caldera de posibles daños."]},{id:"26",question:"Las puertas de las salas de calderas de clase segunda:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Deberán abrirse en el sentido de la salida de la sala y estarán provistas de dispositivo de fácil apertura
desde el interior.`,incorrect_answers:[`Deberán abrirse en el sentido de la entrada de la sala y estarán provistas de dispositivo de fácil
apertura desde el exterior.`,`Deberán abrirse en el sentido de la entrada de la sala y estarán provistas de dispositivo de fácil
apertura desde el interior.`,`Deberán abrirse en el sentido de la salida de la sala y estarán provistas de dispositivo de fácil apertura
desde el exterior.`]},{id:"27",question:"¿Cuál es la función principal de las válvulas de seguridad en las instalaciones de vapor?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Proteger la instalación de posibles sobrepresiones.",incorrect_answers:["Controlar la temperatura del vapor.","Medir la presión del vapor.","Regular el flujo de vapor."]},{id:"28",question:"¿Cuál es la función de los aislantes térmicos en las tuberías de vapor?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Reducir las pérdidas de calor en la conducción del vapor.",incorrect_answers:["Medir la presión del vapor.","Regular el flujo de vapor.","Evitar la formación de corrosión en las tuberías."]},{id:"29",question:"¿En qué año entró en vigor el actual reglamento de equipos a presión?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"En el año 2021.",incorrect_answers:["En el 2008.","En el año 2005.","En el año 2009."]},{id:"30",question:`El reglamento de equipos a presión se aplica a la instalación, inspecciones periódicas, reparación y modificación,
de los equipos a presión sometidos a una presión máxima admisible:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Superior a 0,5 bar.",incorrect_answers:["Menor a 0,5 bar.","Igual a 0,5 bar.","Superior a 1 bar."]},{id:"31",question:"¿Qué quiere decir RITE?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Reglamento de instalaciones térmicas en los edificios.",incorrect_answers:["Retención interna de temperatura elevada.","Registro de instalaciones técnicas de edificios.","Revisión interestelar de trastos espaciales."]},{id:"32",question:`Para obtener el carné profesional de instalaciones térmicas en edificios, las personas físicas deben acreditar,
ante la comunidad autónoma donde radique el interesado:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Que son mayores de edad.",incorrect_answers:["Que tienen menos de 60 años.","Que son jóvenes.","Que no tienen antecedentes penales."]},{id:"33",question:"La temperatura de ACS en los puntos de consumo debe estar comprendida entre:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"50ºC y 65ºC.",incorrect_answers:["30ºC y 55ºC.","45ºC y 65ºC.","50ºC y 70ºC."]},{id:"34",question:"En instalaciones de ACS, las válvulas y llaves serán resistentes a una presión de servicio de:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"10 bar.",incorrect_answers:["16 bar.","6 bar.","3 bar."]},{id:"35",question:"Para los tubos de cobre se considerarán agresivas las aguas con pH:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Menor a 6,5 y con contenidos altos de CO2.",incorrect_answers:["Mayor a 6,5.","Mayor a 10.","Igual a 7."]},{id:"36",question:"Toda caldera en la que el medio de transporte es agua a temperatura superior a 110 °C, se le denomina:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"De agua sobrecalentada.",incorrect_answers:["De fluido térmico.","De vapor.","De agua caliente."]},{id:"37",question:`El elemento que recupera calor sensible de los gases de salida de una caldera para aumentar la temperatura del
fluido de alimentación de la misma, se conoce como:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Economizador precalentador.",incorrect_answers:["Chimenea.","Economizador.","Precalentador."]},{id:"38",question:"Toda válvula instalada en las calderas, deberá llevar troquelada:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"La presión nominal para la que haya sido construida.",incorrect_answers:["La presión de timbre.","La temperatura nominal de fabricación.","Sistema de cierre."]},{id:"39",question:`¿En qué tubería de una caldera deberá instalarse una válvula de interrupción, pudiéndose instalar a continuación
una válvula de apertura rápida por palanca?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"En las de purga intermitente o de extracción de lodos.",incorrect_answers:["En las de acero estirado.","En las de hierro galvanizado.","En las de impulsión."]},{id:"40",question:"La válvula de drenaje y las válvulas de purga, en una caldera:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"No serán inferiores a los DN 20 (diámetro interior en mm).",incorrect_answers:["No serán superiores a los DN 10 (diámetro interior en mm).","No serán inferiores a los DN 50 (diámetro interior en mm).","No serán inferiores a los DN 100 (diámetro interior en mm)."]},{id:"41",question:"La descarga de las válvulas de seguridad de una caldera de vapor deberá realizarse:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"De forma que se impida eficazmente que el vapor evacuado pueda producir daños a personas o a bienes.",incorrect_answers:["Por la mañana.","Por la noche.","En presencia del operador."]},{id:"42",question:"La tubería de alimentación de agua desde la bomba a la caldera, dispondrá:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"De dos válvulas de retención.",incorrect_answers:["De una válvula de retención","De un acelerador.","De una purga."]},{id:"43",question:"En calderas pirotubulares, ¿qué circula por el interior de los tubos?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Gases de combustión.",incorrect_answers:["Agua caliente.","Vapor.","Agua fría."]},{id:"44",question:`Para determinar el caudal que circulará por el circuito de retorno de la red de ACS (agua caliente sanitaria), ¿qué
pérdida de temperatura se estimará en el grifo más alejado de la salida del acumulador o intercambiador?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Como máximo de 3 grados centígrados.",incorrect_answers:["Unos 10 grados centígrados.","Variará según la hora del día y en función de los consumos mínimos.","Dependerá de si es verano o invierno."]},{id:"45",question:`La instalación de ACS, ¿qué elemento usa para evitar que se mezcle el agua que usan las calderas con el agua
caliente de la red de distribución a los puntos de uso?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Intercambiador de calor.",incorrect_answers:["Válvula de retención.","Vaso de expansión.","Depósito de condensados."]},{id:"46",question:"La revisión, limpieza y desinfección de los depósitos acumuladores en instalaciones de ACS, se realizará:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Trimestralmente.",incorrect_answers:["Mensualmente.","Quincenalmente.","Anualmente."]},{id:"47",question:`A través de las válvulas de drenaje de las tuberías en instalaciones de ACS, se realizará la eliminación de
sedimentos:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Mensualmente.",incorrect_answers:["Diariamente.","Semanalmente.","Quincenalmente."]},{id:"48",question:"Según el anexo IV del R.D. 487/2022, la revisión, la limpieza y la desinfección de toda la instalación se efectuará:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Al menos una vez al año, sin superar los 12 meses entre una desinfección y la siguiente.",incorrect_answers:["Mensualmente, en orden secuencial: depósito, acumulador, red y puntos terminales.","Trimestralmente, en orden secuencial: depósito, acumulador, red y puntos terminales.","Semestralmente, en orden secuencial: depósito, acumulador, red y puntos terminales."]},{id:"49",question:`Según el anexo IV del R.D. 487/2022, se abrirán los grifos y duchas de habitaciones o instalaciones con poco uso
o no utilizadas, dejando correr el agua unos minutos:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Semanalmente.",incorrect_answers:["Diariamente.","Quincenalmente.","Mensualmente."]},{id:"50",question:"Según el anexo IV del R.D. 487/2022, la revisión de los puntos terminales (grifos y duchas) se deberá realizar:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Mensualmente (muestra rotatoria), y al menos una vez al año en todos los puntos terminales de la
instalación.`,incorrect_answers:[`Semanalmente (muestra rotatoria), y al menos una vez al año en todos los puntos terminales de la
instalación.`,`Trimestralmente (muestra rotatoria), y al menos una vez al año en todos los puntos terminales de la
instalación.`,`Semestralmente (muestra rotatoria), y al menos una vez al año en todos los puntos terminales de la
instalación.`]},{id:"51",question:`Según la tabla 3.3 operaciones de mantenimiento preventivo y su periodicidad del RITE (R.D. 178/2021), se
procederá a la revisión y limpieza de los filtros de agua con una periodicidad:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Dos veces por temporada (año); una al inicio de la misma y otra a la mitad del periodo de uso, siempre que
haya una diferencia mínima de dos meses entre ambas.`,incorrect_answers:["Una vez cada semana.","Una vez al mes, la primera al inicio de temporada.","Una vez por temporada (año)."]},{id:"52",question:`Según la tabla 3.3 operaciones de mantenimiento preventivo y su periodicidad del RITE (R.D. 178/2021); se
procederá a la comprobación y limpieza, si procede, de circuito de humos de calderas:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Dos veces por temporada (año); una al inicio de la misma y otra a la mitad del periodo de uso, siempre que
haya una diferencia mínima de dos meses entre ambas.`,incorrect_answers:["Una vez cada semana.","Una vez al mes, la primera al inicio de temporada.","Una vez por temporada (año)."]},{id:"53",question:`Según la tabla 3.3 operaciones de mantenimiento preventivo y su periodicidad del RITE (R.D. 178/2021); se
procederá a la comprobación y limpieza, si procede, de conductos de humos y chimenea:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Dos veces por temporada (año); una al inicio de la misma y otra a la mitad del periodo de uso, siempre que
haya una diferencia mínima de dos meses entre ambas.`,incorrect_answers:["Una vez cada semana.","Una vez al mes, la primera al inicio de temporada.","Una vez por temporada (año)."]},{id:"54",question:`Según la tabla 3.3 operaciones de mantenimiento preventivo y su periodicidad del RITE (R.D. 178/2021), la
limpieza del quemador de la caldera, se hará con una periodicidad:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Mensual.",incorrect_answers:["Semanal.","Trimestral.",`Dos veces por temporada (año); una al inicio de la misma y otra a la mitad del periodo de uso, siempre que
haya una diferencia mínima de dos meses entre ambas.`]},{id:"55",question:`Según el RITE (R.D. 178/2021), a fin de prevenir los fenómenos de corrosión e incrustación calcárea en las
instalaciones son válidos los criterios indicados en:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Las normas UNE-EN 12502, parte 3, y UNE 112076 IN, así como los indicados por los fabricantes de los
equipos.`,incorrect_answers:["Las normas UNE-EN 12502, parte 3.","Las normas UNE-EN 12502, parte 3, y UNE 112076 IN.","Todas las respuestas anteriores son falsas."]},{id:"56",question:`¿Qué medida se debe tomar para evitar futuras acumulaciones de suciedad en las instalaciones de calefacción y
de agua caliente sanitaria?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Realizar mantenimiento preventivo regular.",incorrect_answers:["No utilizar las instalaciones.","Limpiarlas solo cuando se presenten problemas.","Utilizar productos químicos fuertes."]},{id:"57",question:`Según la guía técnica para la prevención y control de la legionelosis en instalaciones, la purga del fondo de los
acumuladores, se realizará con una periodicidad:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Semanal.",incorrect_answers:["Diaria.","Quincenal.","Mensual."]},{id:"58",question:`El personal que participa en la realización de los tratamientos de limpieza y desinfección de las instalaciones de
ACS, deberá:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Haber realizado los cursos autorizados para la realización de las operaciones de mantenimiento higiénico -
sanitario para la prevención y control de la legionelosis.`,incorrect_answers:["Haber realizado un curso para la obtención del título homologado de fontanero.","Disponer de un título universitario homologado en ingeniería hidráulica.","Ninguna de las respuestas anteriores son válidas."]},{id:"59",question:"La limpieza y desinfección de los elementos que componen la instalación de ACS, incluirá:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"El acumulador, la red de impulsión, la red de retorno y los elementos terminales.",incorrect_answers:["El acumulador, la red de impulsión y la red de retorno.",`El acumulador y la red de impulsión, ya que no es necesario realizar la limpieza y desinfección de la red de
retorno.`,"Ninguna de las respuestas anteriores son válidas."]},{id:"60",question:`La limpieza y desinfección de choque en caso de detección de Legionella de los elementos desmontables, como
grifos y duchas, en las instalaciones de ACS:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las respuestas anteriores son válidas.",incorrect_answers:[`Se limpiarán a fondo con los medios adecuados que permitan la eliminación de incrustaciones y
adherencias.`,`Se sumergirán en una solución que contenga 20 mg/l de cloro residual libre, durante 30 minutos, aclarando
posteriormente con abundante agua fría.`,`Los elementos difíciles de desmontar o sumergir se cubrirán con un paño limpio impregnado en la misma
solución durante el mismo tiempo y posteriormente se aclarará con agua fría.`]},{id:"61",question:"¿Quién impide que se almacenen presiones peligrosas en la caldera?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Válvula de seguridad calibrada.",incorrect_answers:["Válvula de paso.","Válvula de corte.","Alarma de sirena."]},{id:"62",question:"¿Qué nombre recibe la presión a partir de la cual accionan las válvulas de seguridad?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Presión de tarado.",incorrect_answers:["Presión de salida.","Presión ambiente.","Presión absoluta."]},{id:"63",question:"Entre los tipos de calderas de vapor, NO figura:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Las de agua caliente.",incorrect_answers:["Las pirotubulares.","Las acuotubulares.","De vaporización instantánea."]},{id:"64",question:"Uno de los elementos del control mecánico del quemador de la caldera es:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"El servomotor.",incorrect_answers:["La electroválvula.","Microprocesador.","Los presostatos."]},{id:"65",question:"¿Qué tipo de válvula se instala entre la bomba de alimentación de agua y la caldera?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Válvula de retención.",incorrect_answers:["Válvula de bola.","Válvula de tres vías.","No se instala válvula."]},{id:"66",question:`Cada generador de calor tendrá su propio conducto de evacuación de los productos de la combustión cuando su
potencia térmica nominal sea mayor de:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"500 KW.",incorrect_answers:["300 KW.","750 KW.","150 KW."]},{id:"67",question:`Las instalaciones térmicas de edificios, estarán dotadas para que se puedan mantener las condiciones de diseño
previstas en los locales climatizados de:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Sistemas de regulación y control.",incorrect_answers:["Sistema de confort.","Señalización correcta.","Sistemas dependientes."]},{id:"68",question:"El monóxido de carbono, se forma generalmente en combustiones con:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Defecto de oxígeno.",incorrect_answers:["Exceso de oxígeno.","Exceso de carbono.","Defecto de agua."]},{id:"69",question:"El agua para calderas debe de estar desprovista de:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Dureza temporal.",incorrect_answers:["Residuos.","Gases.","Suciedad."]},{id:"70",question:"De las siguientes actuaciones en calderas, ¿cuál NO se requiere realizar a diario?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Análisis de gases y ajuste de la combustión, si es necesario.",incorrect_answers:["Vigilancia de la temperatura de aportación de agua.","Comprobar el correcto funcionamiento de los indicadores de nivel ópticos.","Vigilancia del equipo de tratamiento de agua de aporte y dosificación de aditivos."]},{id:"71",question:"Los presostatos en las calderas de vapor saturado sirven para controlar:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"La presión del vapor.",incorrect_answers:["Una variación de temperatura en el vapor.","Una falta de agua.","No tiene presostatos las calderas de vapor saturado."]},{id:"72",question:"El operador de calderas, deberá disponer al alcance de su mano en la sala de caldera de:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Manuales de instrucciones de la caldera, del quemador y del tratamiento de agua.",incorrect_answers:["Un sistema de aviso de los servicios de mantenimiento de la fábrica.","Mantas ignífugas.","Extintores contra incendios."]},{id:"73",question:"Los economizadores sirven para:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Aumentar la temperatura del agua de alimentación.",incorrect_answers:["Aumentar la temperatura del aire del quemador.","Aumentar la temperatura del vapor.","Ahorrar vapor."]},{id:"74",question:"Las calderas de recuperación de lejías negras, dispondrán:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"De dos sistemas de alimentación de agua, accionados por distintas fuentes de energía.",incorrect_answers:["De un sistema de alimentación de agua segura.","De un tanque de agua de reserva para casos necesarios.","De agua suficiente para una autonomía de diez días."]},{id:"75",question:"¿Cuál de las siguientes es una causa de aumento de la presión de una caldera de vapor?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Disminución del consumo de vapor.",incorrect_answers:["Fugas de vapor.","Aumento del consumo de vapor.","Aumento del nivel de agua en el depósito de alimentación."]},{id:"76",question:"Los conductos y accesorios de la red de impulsión de aire dispondrán de un aislamiento térmico:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Suficiente para que la pérdida de calor no sea mayor que el 4 % de la potencia que transportan y siempre
que sea suficiente para evitar condensaciones.`,incorrect_answers:["Suficiente para que la ganancia de calor no sea mayor que el 4 % de la potencia.","En el que la ganancia de frío no sea mayor que el 4 % de la potencia que recibe.","En el que la pérdida de calor sea mayor que el 10 % de la potencia que transportan."]},{id:"77",question:"Los conductos de tomas de aire exterior:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Se aislarán con el nivel necesario para evitar la formación de condensaciones.",incorrect_answers:["No es necesario aislar independientemente que se formen condensaciones.","Se aislarán al nivel inferior necesario a la formación de condensaciones.","Se aislarán con el nivel necesario para la formación de condensaciones."]},{id:"78",question:"El espesor mínimo de aislamiento de ramales finales de conductos de longitud menor de 5 metros:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Se podrá reducir a 13 mm si existe impedimento físico demostrable de espacio.",incorrect_answers:["Se podrá reducir a 26 mm.","Se podrá reducir a 35 mm si existe impedimento físico demostrable de espacio.","Se podrá reducir a 90 mm."]},{id:"79",question:`Todas las tuberías y accesorios, así como equipos, aparatos y depósitos de las instalaciones térmicas dispondrán
de un aislamiento térmico cuando contengan:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Fluidos refrigerados con temperatura menor que la temperatura del ambiente del local por el que discurran.",incorrect_answers:["Fluidos refrigerados con temperatura mayor que la temperatura del local.","Fluidos refrigerados con temperatura ambiente.","Fluidos refrigerados con temperatura mayor a la temperatura ambiente del local."]},{id:"80",question:`Para evitar la congelación del agua en tuberías expuestas a temperaturas del aire menores que la de cambio de
estado se podrá recurrir a estas técnicas:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las respuestas anteriores son correctas.",incorrect_answers:["Empleo de una mezcla de agua con anticongelante.",`Calentamiento directo del fluido incluso mediante «traceado» de la tubería excepto en los subsistemas
solares.`,`Circulación del fluido o aislamiento de la tubería calculado de acuerdo a la norma UNE-EN ISO 12241,
apartado 6.`]},{id:"81",question:`Para evitar la congelación del agua en tuberías expuestas a temperaturas del aire menores que la de cambio de
estado se podrá recurrir a estas técnicas:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Empleo de una mezcla de agua con anticongelante.",incorrect_answers:["Calentamiento directo de la tubería , en los subsistemas solares.","Aislamiento de la tubería con la norma UNE-EN ISO 20002, apartado 10.","Todas las respuestas anteriores son correctas."]},{id:"82",question:`En el procedimiento simplificado, los espesores mínimos de aislamiento de las redes de tuberías que conduzcan,
alternativamente, fluidos calientes y fríos serán:.`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Los obtenidos para las condiciones de trabajo más exigentes.",incorrect_answers:["Los obtenidos para las condiciones de trabajo menos exigentes.","Los obtenidos para las condiciones de trabajo mínimas.","Los obtenidos para las condiciones de trabajo normales."]},{id:"83",question:`En el procedimiento simplificado, los espesores mínimos de aislamiento de las redes de tuberías de retorno de
agua serán:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Los mismos que los de las redes de tuberías de impulsión.",incorrect_answers:["Menor que los de las redes de tuberías de impulsión.","Los mismos de las redes de tuberías.","Mayor que los de las redes de impulsión."]},{id:"84",question:`En el procedimiento simplificado, los espesores mínimos de aislamiento de los accesorios de la red, como
válvulas, filtros, etc.:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Serán los mismos que los de la tubería en que estén instalados.",incorrect_answers:["Serán mayor que los de las redes de tuberías de impulsión.","Serán menor que los de la tubería en que estén instalados.","Serán mayor que los de la tubería en que estén instalados."]},{id:"85",question:`Procedimiento alternativo. El método de cálculo elegido para justificar el cumplimiento de esta opción tendrá en
consideración alguno de los siguientes factores:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las respuestas anteriores son correctas.",incorrect_answers:["El diámetro exterior de la tubería.","La temperatura del fluido, máxima o mínima.","La resistencia térmica del material de la tubería."]},{id:"86",question:`Los equipos, componentes y tuberías, que se suministren aislados de fábrica, deben cumplir con su normativa
específica en materia de aislamiento o la que determine el fabricante. En particular, todas las superficies frías de
los equipos frigoríficos estarán aisladas térmicamente:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Con el espesor determinado por el fabricante.",incorrect_answers:["Con el espesor determinado por el instalador.","Con el espesor determinado por el constructor de la obra.","Con el espesor mínimo determinado por el constructor."]},{id:"87",question:`¿Para evitar la congelación del agua en tuberías expuestas a temperaturas del aire menores que la de cambio de
estado se podrá recurrir al empleo de una mezcla de agua con anticongelante?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Si.",incorrect_answers:["No.","Depende del anticongelante sin mezclar con agua y sólo para temperaturas superiores a 15 grados.","Depende del anticongelante sin mezclar con agua y sólo para temperaturas superiores a 10 grados."]},{id:"88",question:"¿Cuál de los siguientes materiales se trata de un aislante sintético?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Espumas de poliuretano.",incorrect_answers:["Perlita.","Silicato.","Algas."]},{id:"89",question:"¿Cuál de los siguientes materiales se trata de un aislante sintético?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Espumas de polietileno.",incorrect_answers:["Magnesia.","Espumas de urea.","Lana de roca."]},{id:"90",question:"¿Cuál de las siguientes definiciones, corresponde con una máquina de fluido?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Es un sistema mecánico que intercambia energía con el fluido que está contenido o que circula a través de
ella.`,incorrect_answers:["Es un sistema eléctrico que intercambia energía con el medio que está contenido.","Es un sistema eléctrico que intercambia con el fluido que está en ella.","Es un sistema mecánico que crea energía."]},{id:"91",question:"¿Cuál de las siguientes definiciones, corresponde con una bomba hidráulica?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Es una máquina generadora que trabaja con un flujo incompresible en la que se produce una transformación
de energía mecánica en hidráulica.`,incorrect_answers:["Es una máquina que trabaja y produce energía mecánica.","Es una máquina que trabaja y produce energía hidráulica.","Es una máquina que produce energía mecánica o hidráulica."]},{id:"92",question:"¿Cuál de las siguientes respuestas, es un tipo de bomba hidráulica?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Bombas turbomáquinas.",incorrect_answers:["Bombas mecánicas.","Bombas líquidas.","Bombas físicas."]},{id:"93",question:"¿Cuál de las siguientes respuestas, es un tipo de bomba hidráulica?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Bombas volumétricas.",incorrect_answers:["Bombas mecánicas.","Bombas físicas.","Todas las respuestas anteriores son correctas."]},{id:"94",question:`¿Cuál es el modelo de bomba hidráulica que no necesita ningún tipo de fuente primaria de energía, ya sea
recibida de un motor o de un fluido auxiliar?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"La bomba de ariete.",incorrect_answers:["La bomba de aire.","La bomba de agua.","La bomba de gas."]},{id:"95",question:`No pueden trabajar contra válvula de impulsión cerrada. Necesitan una válvula de seguridad que limite la presión
máxima, ¿de qué tipo de bomba hidráulica es esta característica?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Bombas volumétricas.",incorrect_answers:["Bombas turbomáquinas.","Bombas centrífugas.","Todas las respuestas anteriores son correctas."]},{id:"96",question:`El caudal de impulsión es proporcional a las revoluciones del accionamiento dentro del intervalo de velocidades
facilitado por el fabricante, ¿de qué tipo de bomba hidráulica es esta característica?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Bombas volumétricas.",incorrect_answers:["Bombas turbomáquinas.","Bombas hélice.","Todas las respuestas anteriores son correctas."]},{id:"97",question:`La potencia hidráulica transmitida resulta de la variación del momento cinético que experimenta el fluido al
atravesar el rodete de la máquina, ¿de qué tipo de bomba hidráulica es esta característica?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Bombas turbomáquinas.",incorrect_answers:["Bombas de membrana.","Bombas volumétricas.","Todas las respuestas anteriores son correctas."]},{id:"98",question:"¿Cuál de las siguientes definiciones, corresponde con un intercambiador de calor?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Son dispositivos usados para la transferencia de calor entre dos o más fluidos.",incorrect_answers:["Es una máquina que produce energía mecánica o hidráulica.","Es una máquina que trabaja y produce energía hidráulica.","Son dispositivos usados para la transferencia de calor de un fluido."]},{id:"99",question:"En las redes de agua caliente para radiadores, se utiliza:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Dos sistemas: monotubular y bitubular.",incorrect_answers:["Un sistema, el monotubular.","Un sistema, el primario.","Todas las respuestas anteriores son correctas."]},{id:"100",question:"La instalación bitubular, utiliza dos tuberías:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Una de impulsión, que conduce el agua del generador hasta los emisores, y otra de retorno, que va
recogiendo el agua, ya más fría, de los emisores y la devuelve al generador.`,incorrect_answers:[`Una de impulsión, que conduce el agua fría del generador hasta los emisores, y otra de retorno, que va
recogiendo el agua, ya más caliente, de los emisores.`,`Una de impulsión, que conduce el agua del generador hasta los emisores, que va recogiendo el agua, ya
más caliente, de los emisores.`,"Una de impulsión y otra de retorno, que va recogiendo el agua del generador."]},{id:"101",question:`Los equipos para el transporte de fluidos cumplirán los requisitos establecidos en los reglamentos europeos de
diseño ecológico vigentes que les sean de aplicación. ¿A qué equipos para el transporte de fluidos afectan dichos
requisitos?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las respuestas anteriores son correctas.",incorrect_answers:["Bombas hidráulicas.","Circuladores sin prensaestopas independientes y circuladores sin prensaestopas integrados en productos.","Ventiladores de motor con una potencia eléctrica de entrada comprendida entre 125 W y 500 KW."]},{id:"102",question:`Los circuitos hidráulicos de diferentes edificios conectados a una misma central térmica estarán hidráulicamente
separados del circuito principal mediante:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Intercambiadores de calor.",incorrect_answers:["Bombas.","Ventiladores de motor.","Bombas hélice."]},{id:"103",question:`En instalaciones de potencia térmica nominal mayor que 70 KW, el equipamiento mínimo de aparatos de
medición en los intercambiadores de calor será:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Termómetros y manómetros a la entrada y salida de los fluidos, salvo cuando se trate de agentes
frigorígenos.`,incorrect_answers:["Manómetro a la entrada de los fluidos.","Termómetro a la entrada de los fluidos.","Manómetro a la salida de los fluidos."]},{id:"104",question:"¿Cuál de las siguientes definiciones, corresponde con las válvulas?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Son dispositivos mecánicos, cuya función es la de controlar o regular la circulación de un fluido a través de
un conducto.`,incorrect_answers:["Son dispositivos hidráulicos, cuya función es la de medir la circulación del agua.","Son dispositivos hidráulicos, cuya función es la de controlar o regular la circulación del agua.","Son dispositivos mecánicos, cuya función es la de medir la cantidad de agua a través de un conducto."]},{id:"105",question:"Las válvulas se componen de:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Cuerpo de válvula, accionamiento, obturador o tapón, junta o asiento.",incorrect_answers:["Cuerpo de válvula, accionamiento o tapón, junta o asiento.","Válvula de accionamiento, tapón o asiento.","Válvula de accionamiento, obturador o junta."]},{id:"106",question:"¿Cuál de las siguientes definiciones, corresponde con las válvulas de seguridad?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Es un tipo de válvula de acción automática cuya función es la de limitar la presión máxima que puede
alcanzarse dentro de un sistema cerrado.`,incorrect_answers:[`Es un tipo de válvula de acción automática cuya función es la de aumentar la presión que puede alcanzarse
un sistema.`,`Es un tipo de válvula de acción manual cuya función es la de aumentar la presión máxima que puede
alcanzarse dentro de un sistema cerrado.`,"Es un tipo de válvula de acción manual cuya función es la de limitar el consumo."]},{id:"107",question:"¿Cuál de las siguientes definiciones, corresponde con las válvulas de tres vías?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Las válvulas de tres vías disponen de una vía común que puede unirse a una vía directa (válvula abierta) o
la vía de bypass (válvulas cerradas).`,incorrect_answers:["Las válvulas de tres vías disponen de dos vías comunes.","Las válvulas de tres vías disponen de dos vías comunes y una vía de bypass.","Las válvulas de tres vías disponen de tres vías comunes y una vía directa."]},{id:"108",question:"¿Cuál de las siguientes definiciones, corresponde con el cuerpo de válvula?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Contiene y sirve de soporte a los demás elementos que componen la válvula.",incorrect_answers:["Contiene el soporte de los demás elementos.","Mecanismo a través del cual se controla la apertura de la válvula.","Mecanismo a través del cual se controla la apertura y cierre de la válvula."]},{id:"109",question:"¿Cuál de las siguientes definiciones, corresponde con la junta o asiento de la válvula?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Es el elemento que dará estanqueidad a la válvula cuando esté cerrada.",incorrect_answers:["Mecanismo a través del cual se controla la apertura de la válvula.","Contiene y sirve de soporte a los demás elementos que componen la válvula.","Mecanismo a través del cual se controla la apertura y cierre de la válvula."]},{id:"110",question:"¿Cuál de las siguientes definiciones, corresponde con el obturador o tapón de la válvula?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Componente que realiza el cierre mecánico, impidiendo o limitando la circulación del fluido.",incorrect_answers:["Es el elemento que dará estanqueidad a la válvula cuando esté cerrada.","Contiene y sirve de soporte a los demás elementos que componen la válvula.","Mecanismo a través del cual se controla la apertura y cierre de la válvula."]},{id:"111",question:"Las electroválvulas son dispositivos que:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Responden a pulsos eléctricos.",incorrect_answers:["Responden a tonos eléctricos.","Responden a pulsos físicos.","Responden a tonos magnéticos."]},{id:"112",question:`Al circular corriente por el solenoide se genera un campo magnético que atrae el núcleo móvil y al finalizar el
efecto del campo magnético, el núcleo vuelve a su posición, en la mayoría de los casos, por efecto de un resorte,
¿de qué dispositivo hablamos?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Electroválvula.",incorrect_answers:["Radiador.","Bomba hidráulica.","Motor."]},{id:"113",question:`¿Qué dispositivo es más fácil de controlar mediante programas de software y son ideal para la automatización
industrial?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Electroválvula.",incorrect_answers:["Radiador.","Bomba hidráulica.","Motor."]},{id:"114",question:"¿Qué función tiene la válvula de seguridad?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Es la encargada de aliviar la presión en caso de que haya un exceso de presión debido a una falla en el
sistema, por lo tanto, asegura unos niveles óptimos de trabajo mientras está cerrada.`,incorrect_answers:["Es la encargada de mantener la presión en caso de que haya una pérdida de presión.","Es la encargada de mantener la presión en caso de que haya un exceso de fluido.","Es la encargada de aliviar la presión en caso de que haya una pérdida de presión."]},{id:"115",question:"¿Cuál de las siguientes definiciones, corresponde con las válvulas de dos vías?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Tiene una conexión de entrada y una de salida, y controla el flujo del fluido en una sola línea.",incorrect_answers:["Tiene una conexión de entrada y dos de salida, y controla el flujo del fluido en dos líneas.","Tiene dos conexiones de entrada, y controla el flujo del fluido en dos líneas.","Tiene dos conexiones de salida, y controla el flujo del fluido en una sola línea."]},{id:"116",question:"¿Qué válvula tiene una conexión de entrada y una de salida, y controla el flujo del fluido en una sola línea?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Válvula de dos vías.",incorrect_answers:["Válvula de cinco vías.","Válvula de tres vías.","Válvula de cuatro vías."]},{id:"117",question:`Según el R.I.T.E. (Reglamento de Instalaciones Térmicas en los Edificios), ¿qué norma hace referencia a la
climatización, ensayos de estanquidad de redes de tuberías?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"UNE 100151:2004.",incorrect_answers:["UNE-EN 15378-1:2018.","UNE-EN 13779:2008.","UNE-EN 12599:2014."]},{id:"118",question:"¿Cuál de las siguientes respuestas es una propiedad física de los combustibles sólidos?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las respuestas anteriores son correctas.",incorrect_answers:["Temperatura de ignición.","Densidad volumétrica.","Temperatura de inflamación."]},{id:"119",question:"El punto de inflamación e ignición en los combustibles líquidos, se expresan en:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Grados Celsius.",incorrect_answers:["Grados Engler.","Grados Medios.","Grados IEI."]},{id:"120",question:`Cuál de las siguientes propiedades físicas en los combustibles sólidos, es la cantidad de calor obtenido en la
combustión a presión constante de 1kg de combustible sólido, cuando los productos de la misma se enfrían hasta
25ºC. En base seca:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Poder calorífico.",incorrect_answers:["Índice de abrasividad.","Temperatura de inflamación.","Temperatura de ignición."]},{id:"121",question:`Cuál de las siguientes propiedades físicas en los combustibles sólidos, es la temperatura, superior a la de
inflamación, a la que la llama originada por la combustión de los vapores inflamables es duradera y persistente:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Temperatura de ignición.",incorrect_answers:["Índice de abrasividad.","Poder calorífico.","Temperatura de inflamación."]},{id:"122",question:"¿Cuál de las siguientes respuestas es una propiedad física de los combustibles sólidos?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las respuestas anteriores son correctas.",incorrect_answers:["Índice de abrasividad.","Poder calorífico.","Índice de hinchamiento."]},{id:"123",question:`Según la norma UNE 60 002 clasificación de combustibles gaseosos, ¿qué familia incluye los gases
manufacturados (Grupo A) con un índice de Wobbe superior comprendido entre 22,4 MJ/m3 y 24,8 MJ/m3?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Primera familia.",incorrect_answers:["Segunda familia.","Tercera familia.","Todas las respuestas anteriores son correctas."]},{id:"124",question:"El punto de congelación en los combustibles líquidos, se expresa en:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Grados Celsius.",incorrect_answers:["Grados Engler.","Grados Medios.","Grados IEI."]},{id:"125",question:`En los depósitos de almacenamiento, la capacidad que se usa en la práctica al realizar operaciones de llenado o
vaciado del tanque es la:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Capacidad útil.",incorrect_answers:["Capacidad nominal.","Capacidad total o geométrica.","Capacidad librada."]},{id:"126",question:`En los depósitos de almacenamiento, la capacidad que figura en los planos o documentos que definen el tanque,
representa una cifra redondeada en metros cúbicos es la:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Capacidad nominal.",incorrect_answers:["Capacidad total o geométrica.","Capacidad útil.","Capacidad librada."]},{id:"127",question:"Un depósito de GLP no se puede llenar más del:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"85 % del volumen total.",incorrect_answers:["55 % del volumen total.","75 % del volumen total.","65 % del volumen total."]},{id:"128",question:"El volumen útil que se debe considerar en un depósito de GLP es del:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"65 % del volumen total.",incorrect_answers:["85 % del volumen total.","75 % del volumen total.","55 % del volumen total."]},{id:"129",question:"El equipo de trasiego es:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"El encargado de impulsar el combustible del tanque de almacenamiento a los puntos de consumo.",incorrect_answers:["El encargado del llenado del tanque de almacenamiento.","El encargado del llenado del combustible en el tanque de almacenamiento.","El encargado de impulsar el combustible a los tanques de almacenamiento."]},{id:"130",question:"En las redes de distribución de combustible líquido, se montarán equipos de control de medida:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Para todos y cada uno de los usuarios de forma individualizada.",incorrect_answers:["Para el usuario principal.","Para un usuario determinado de forma general.","Para el usuario con más demanda."]},{id:"131",question:"La red de distribución de combustible líquido tendrá distintas formas y lugares de alojamiento:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"En función del tipo de red y del edificio para el que se diseñe.",incorrect_answers:["En función del tipo de red.","En función del edificio para el que se diseñe.","En función del tipo de combustible a adquirir."]},{id:"132",question:"¿Qué mecanismo realiza la transformación de la presión de la botella a la presión de trabajo de soldadura?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Manorreductor.",incorrect_answers:["Motorreductor.","Reductor.","Sincrorreductor."]},{id:"133",question:"Para identificar y diferenciar el contenido de las botellas en la soldadura oxiacetilénica se utilizan códigos:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"De colores normalizados.",incorrect_answers:["Numéricos normalizados.","Alfabéticos normalizados.","Alfanuméricos normalizados."]},{id:"134",question:"En la soldadura denominada TIG, ¿qué gas se usa?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Gas inerte.",incorrect_answers:["Gas raro.","Gas licuado.","Gas de fundir."]},{id:"135",question:"En la soldadura MAG, ¿qué gas se usa?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Activo.",incorrect_answers:["Enfriador.","Inerte.","Pasivo."]},{id:"136",question:`La unión continua, rígida y estanca de elementos metálicos, obtenida por aportación de aleaciones metálicas
fundidas, siendo la temperatura de fusión de dichas aleaciones inferior a 550 °C y superior a 200 °C, se
denomina:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Unión por soldadura blanda.",incorrect_answers:["Unión fija.","Unión dura.","Unión por soldadura en superficie."]},{id:"137",question:"La soldadura TIG, se caracteriza por el empleo de un electrodo permanente de:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Tungsteno.",incorrect_answers:["Antracita.","Carbono.","Magnesio."]},{id:"138",question:"Las botellas de acetileno llenas, al menos 12 horas antes de ser usadas, se deben mantener en posición:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Vertical.",incorrect_answers:["Invertida.","Horizontal.","Inclinada."]},{id:"139",question:"Señala la opción que NO forma parte del equipo de protección individual del soldador:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Martillo de punta para romper la cubierta de las escorias.",incorrect_answers:["Pantalla de protección de la cara y los ojos.","Guantes de cuero de manga larga con costuras en su interior.","Calzado de seguridad tipo bota, preferiblemente aislante."]},{id:"140",question:"Mientras trabajamos con soldadura oxioacetilénica, en caso de retorno de la llama NO debemos:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Doblar las mangueras para interrumpir el paso del gas.",incorrect_answers:["Cerrar la llave de paso del oxígeno interrumpiendo la alimentación de la llama interna.","Cerrar la llave de paso del acetileno y después las llaves de alimentación de ambas botellas.","Efectuar las comprobaciones pertinentes para averiguar las causas y proceder a solucionarlas."]},{id:"141",question:`¿Cómo se denomina la varilla metálica especialmente preparadas, para servir como material de aporte en los
procesos de soldadura por arco?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Un electrodo.",incorrect_answers:["Una varilla roscada.","Un alambre galvanizado.","Una varilla de acero."]},{id:"142",question:"Entre los factores de riesgos de una persona que está soldando, no está:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Pinchazo con jeringuilla.",incorrect_answers:["Las proyecciones en ojos.","Contacto eléctrico directo.","Contacto eléctrico indirecto."]},{id:"143",question:`Las mamparas de separación de puestos de trabajo de soldadura para proteger al resto de operarios, además de
ser opacas, deben estar separadas del suelo:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Al menos a 50 cm. del suelo para facilitar la ventilación.",incorrect_answers:["No, deben estar pegadas al suelo para evitar que salgan las radiaciones.","Si, pero da lo mismo la altura a la que estén.","No son necesarias las mamparas de separación."]},{id:"144",question:"Una buena soldadura se considera cuando:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Existe completa fusión entre el metal base y el metal fundido.",incorrect_answers:["Tiene un cordón homogéneo de buen aspecto sin importar la penetración.","Tiene penetración completa y discontinuidades relevantes.","Cualquiera de las anteriores."]},{id:"145",question:"¿Qué función cumplen los transformadores de soldadura?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Adecuar la corriente de la red a una intensidad y tensión propias para el soldeo.",incorrect_answers:["Preparar los bordes de las uniones a soldar.","Servir de puente a los cables de soldadura.","Regular la pinza porta electrodos."]},{id:"146",question:"El autoclave es un aparato que se utiliza para esterilizar mediante:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Calor húmedo.",incorrect_answers:["Calor seco.","Rayos gamma.","Radiación ionizante."]},{id:"147",question:"¿Qué es el óxido de etileno?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Un gas empleado para esterilizar material sanitario.",incorrect_answers:["Un gas medicinal empleado en el tratamiento de enfermos con problemas respiratorios.","Un gas empleado en soldadura.","Un gas empleado en anestesia."]},{id:"148",question:"¿La prueba de Bowie Dick es un indicador?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Químico del vapor a pre vacío.",incorrect_answers:["Químico del calor seco.","Del plasma de peróxido de hidrógeno.","Del autoclave flash."]},{id:"149",question:`El cumplimiento de las recomendaciones de organismos internacionales en el uso de controles de esterilización a
vapor, deben ser:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todos los días con resultados seguros.",incorrect_answers:["Una vez al mes.","De manera esporádica.","Ninguna."]},{id:"150",question:"En los procesos de esterilización, los parámetros a controlar son:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Presión, temperatura y tiempo.",incorrect_answers:["Calor y humedad.","Temperatura y presión.","Todos los que se pueda."]},{id:"151",question:"El test de Bowie-Dick, en los autoclaves de vapor con pre-vacío, se realiza para:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Demostrar la ausencia de aire u otros gases durante la esterilización.",incorrect_answers:["Comprobar la capacidad de esterilizar del equipo.","Detectar fugas en la línea de retorno del vapor.","Comprobar si alcanza la temperatura de esterilización."]},{id:"152",question:"El test de Bowie-Dick se realiza:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Al inicio de cada jornada laboral y después de una avería o reparación.",incorrect_answers:["Una vez a la semana.","Cuando se sospecha que hay pérdidas de vapor.","Cuando lo pida la supervisora del servicio."]},{id:"153",question:`Los esterilizadores de vapor, para minimizar los condensados cuando el vapor entra en contacto con las paredes
de la cámara:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Cuentan con una recámara que rodea a la propia cámara.",incorrect_answers:["Tienen un purgador junto al intercambiador de calor.","Aprovechan el cierre hermético de las puertas.","Filtran la entrada de vapor a la cámara."]},{id:"154",question:"¿Cuál de las siguientes opciones, NO es una fase de los ciclos de esterilización en los autoclaves de vapor?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Lavado del material.",incorrect_answers:["Acondicionamiento.","Exposición al calor.","Salida o evacuación del vapor."]},{id:"155",question:"El resultado de la medición del manómetro de la autoclave, se considera un control de esterilización del tipo:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Físico.",incorrect_answers:["Biológico.","Químico.","No es un control de esterilización."]},{id:"156",question:`¿Cuál de las siguientes causas no abortará el proceso de esterilización ya iniciado en un autoclave de vapor con
pre-vacío?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Filtro de la cámara sucio.",incorrect_answers:["Corte en el suministro de vapor.","Corte de suministro eléctrico.","Corte de suministro de agua."]},{id:"157",question:"Se considerará que el material quirúrgico está estéril:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Cuando complete un ciclo en el autoclave de vapor y se compruebe que todos los testigos químicos estén
bien.`,incorrect_answers:["Cuando se halla sometido a un buen ciclo de lavado y desinfección térmica.","Cuando el lavado a mano se haya realizado con lejía.","Cuando se compruebe que sale seco de la autoclave de vapor."]},{id:"158",question:`Tras un corte eléctrico en medio de un proceso de esterilización en las autoclaves de vapor, se abortará el ciclo y
saldrá una alarma por fallo eléctrico, ¿qué debemos hacer?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Abrir la puerta de la autoclave por la zona limpia, para sacar la carga.",incorrect_answers:["Abrir la puerta de la autoclave por la zona estéril para sacar la carga.","Reiniciar el ciclo nuevamente.","No hay que hacer nada, se reinicia solo."]},{id:"159",question:"El test de fuga o prueba de vacío de las autoclaves de vapor, se considerará valido o positivo, cuando:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"La tasa de fuga sea inferior o igual a 1,3 mbar/min durante un tiempo de 10 minutos.",incorrect_answers:["La tasa de fuga sea superior a 1,3 mbar/min durante un tiempo de 10 minutos.","La fuga sea evidente por las juntas de puerta.","El equipo con 2 bares de presión no fugue durante una hora con las puertas cerradas a cal y canto."]},{id:"160",question:"En una instalación de energía solar térmica, el sistema de captación:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Se encarga de transformar la radiación solar incidente en energía térmica.",incorrect_answers:["Realiza la transferencia de calor entre distintos circuitos.","Almacenan la energía térmica hasta que se precise su uso.","Aplica las estrategias de funcionamiento y de protección organizando el arranque y parada de bombas."]},{id:"161",question:"No es un criterio de selección de captadores de una instalación solar térmica:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"La potabilidad y la calidad del agua caliente sanitaria.",incorrect_answers:["La vigencia del certificado de homologación del captador emitido por el organismo competente.","Las condiciones de mantenimiento previstas.","La capacidad de adaptación al edificio y a las condiciones de generales de la instalación."]},{id:"162",question:"En cuanto a los vasos de expansión de las instalaciones solares:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Absorben la dilatación del agua caliente y evitan el accionamiento de las válvulas de seguridad.",incorrect_answers:["No pueden estar instalados a la intemperie.","No deberían presurizarse con nitrógeno puro.",`El llenado de gas es independiente de la presión de trabajo y de la altura manométrica de la
instalación.`]},{id:"163",question:`Si se instala una instalación solar térmica para producción de calor para A.C.S.. las pruebas de resistencia
mecánica en circuitos cerrados del primario del campo solar se harán a una presión de:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Una vez y media la presión máxima de trabajo, con un mínimo de 3 bar.",incorrect_answers:["Dos veces la presión máxima efectiva de trabajo, con un mínimo de 6 bar.","Una vez y media la presión máxima efectiva de trabajo, con un mínimo de 6 bar.","Dos veces la presión máxima efectiva de trabajo, con un mínimo de 3 bar."]},{id:"164",question:"¿Cuál es el principal objetivo de la energía solar térmica?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Calentar agua mediante la captación de la energía solar.",incorrect_answers:["Aumentar la radiación solar en una zona determinada.","Enfriar edificios con el uso de paneles solares.","Generar energía eléctrica."]},{id:"165",question:"La constante solar es y se estima aproximadamente en w/m²:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"La energía que llega hasta la capa externa de la atmósfera y se estima en 1.367 w/m².",incorrect_answers:["La energía que llega hasta la tierra y se estima en 1.367 w/m².","La energía que llega hasta la capa externa de la atmósfera y se estima en 1.000 w/m².","La energía que llega hasta la capa externa de la atmósfera y se estima en 975 w/m²."]},{id:"166",question:`Entre los criterios específicos que definen el correcto funcionamiento y durabilidad del acumulador solar y son
necesarios para evaluar y decidir su elección se encuentran:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las respuestas anteriores son válidas.",incorrect_answers:["La disponibilidad del certificado CE y, en su caso, del etiquetado energético.",`Los materiales constructivos y los revestimientos interiores. La compatibilidad con el resto de materiales de
la instalación.`,"El tipo de sistema de protección catódica."]},{id:"167",question:`Las placas de los intercambiadores de calor externos o independientes, de las instalaciones solares térmicas,
pueden ser de:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las respuestas anteriores son ciertas.",incorrect_answers:["Cobre.","Acero inoxidable.","Titanio."]},{id:"168",question:`Los componentes, materiales y accesorios de las instalaciones solares térmicas, para que sean adecuados
deberán:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las respuestas anteriores son válidas.",incorrect_answers:[`Cumplir la normativa vigente que les sea de aplicación y disponer de los certificados justificativos
correspondientes.`,"Resistir las condiciones extremas de presión y temperatura a las que pueden estar sometidos.",`Resistir las condiciones exteriores a las que vayan a estar expuestos y ser compatibles con los fluidos de
trabajo que puedan contener.`]},{id:"169",question:"La inclinación de los captadores debe elegirse en función:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"De la latitud del lugar y de la estacionalidad de la demanda.",incorrect_answers:["De la longitud del lugar.","De la longitud y de la latitud del lugar.","De la altura del lugar sobre el nivel del mar."]},{id:"170",question:`¿Qué parte del captador solar es el encargado de transformar la radiación solar en energía térmica y transmitirla
al fluido caloportador que circula por su interior?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Absorbedor metálico.",incorrect_answers:["Aislamiento térmico.","Juntas y selladores.","Cubierta transparente."]},{id:"171",question:`El líquido que circula por el interior del circuito primario de una instalación solar térmica se conoce con el nombre
de:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Fluido caloportador.",incorrect_answers:["Gas amoniaco.","Gas refrigerante.","Glicol."]},{id:"172",question:`Normalmente, el fluido caloportador que circula por el interior del circuito primario de una instalación solar
térmica, es una mezcla de:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Agua y liquido anticongelante en la proporción adecuada para que su temperatura de congelación sea
inferior a las temperaturas mínimas que se pueden alcanzar en la zona donde está situada la instalación.`,incorrect_answers:[`Agua y alcohol etílico en la proporción adecuada para que su temperatura de evaporación sea superior a las
temperaturas mínimas que se pueden alcanzar en la zona donde está situada la instalación.`,"Agua y gas refrigerante en una proporción del 50%.","Ninguna de las respuestas anteriores es válida."]},{id:"173",question:"Las válvulas de equilibrado en una instalación solar térmica permiten:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Regular el caudal y/o la pérdida de carga del circuito permitiendo el equilibrado hidráulico de la instalación y
evitando caminos preferentes del fluido.`,incorrect_answers:[`Impedir la circulación en sentido contrario al deseado, evitando caminos preferentes del fluido, que
provoquen el desequilibrado de la instalación.`,"Evitar que en los circuitos se puedan producir sobrepresiones excesivas que puedan producir desequilibrios.","Todas las respuestas anteriores son válidas."]},{id:"174",question:`¿Qué instrucción técnica del RITE establece la obligatoriedad de diseñar programas específicos de
mantenimiento de las instalaciones térmicas de los edificios?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"IT3.",incorrect_answers:["IT1.","IT2.","IT4."]},{id:"175",question:"¿Qué instrucción técnica del RITE define el manual de uso y mantenimiento de la instalación?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"IT3.",incorrect_answers:["IT1.","IT2.","IT4."]},{id:"176",question:"¿Qué es el mantenimiento técnico-legal?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Conjunto de actuaciones preventivas y correctivas necesarias para dar cumplimiento a las especificaciones
establecidas por reglamentos o normas de obligado cumplimiento.`,incorrect_answers:[`Conjunto de actuaciones periódicas de supervisión de las condiciones de estado y funcionamiento de las
instalaciones.`,`Conjunto de actuaciones predictivas necesarias para dar cumplimiento a las especificaciones establecidas
por reglamentos o normas de obligado cumplimiento.`,"Ninguna de las anteriores respuestas es válida."]},{id:"177",question:"En general, ¿qué es el mantenimiento integral de las instalaciones de un centro sanitario?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Un mantenimiento que engloba la realización de las tareas de mantenimiento correctivo, conductivo,
preventivo y técnico-legal encaminadas a asegurar el correcto funcionamiento y conservación de las
instalaciones .`,incorrect_answers:["Un mantenimiento que involucra a todo el personal del centro sanitario.","Un mantenimiento que se enfoca solamente en el funcionamiento de equipos médicos.","Un mantenimiento en el que se reparan solamente averías."]},{id:"178",question:"¿Cuál es la finalidad del mantenimiento integral en centros sanitarios?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Asegurar el correcto funcionamiento y conservación de las instalaciones.",incorrect_answers:["Evitar averías en el equipo médico.","Mantener el orden del centro sanitario.","Ahorrar costos para el centro sanitario."]},{id:"179",question:"¿Qué es el mantenimiento preventivo?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Un mantenimiento periódico que busca prevenir las averías antes de que sucedan.",incorrect_answers:["Un mantenimiento que busca reparar averías en el menor tiempo posible.","Un mantenimiento que se realiza únicamente cuando se presenta una avería.","Un mantenimiento que se enfoca en reparar equipos médicos que ya presentan fallos."]},{id:"180",question:"¿Qué es el mantenimiento predictivo?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Un mantenimiento para determinar el momento en que un equipo fallará y evitar que se produzca la avería.",incorrect_answers:["Un mantenimiento que se enfoca únicamente en la reparación de equipos médicos en uso.","Un mantenimiento periódico que busca prevenir fallos.","Un mantenimiento que busca reparar equipos médicos que ya presentan fallos."]},{id:"181",question:"¿En qué consiste el mantenimiento correctivo?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Mantenimiento que se realiza únicamente cuando se presenta una avería.",incorrect_answers:["Mantenimiento que se realiza en el menor tiempo posible.","Mantenimiento que se enfoca únicamente en la reparación de equipos médicos.","Mantenimiento que se realiza periódicamente para prevenir fallos."]},{id:"182",question:"Respecto a las inspecciones periódicas en equipos a presión, las de nivel B serán cada:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Cada tres años.",incorrect_answers:["Cada dos años.","Cada cinco años.","Anualmente."]},{id:"183",question:"El mantenimiento de una caldera debe ser:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Las tres respuestas anteriores son correctas.",incorrect_answers:["Predictivo.","Correctivo.","Preventivo."]},{id:"184",question:`A partir del momento de la entrada en servicio de una caldera, ¿cuándo debe realizarse la primera inspección
periódica de nivel C?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"A los 6 años.",incorrect_answers:["A los 3 años.","A los 5 años.","A los 15 años."]},{id:"185",question:`Según la ITC-EP-1 relativa a calderas, del Real Decreto 809/2021, de 21 de Septiembre, por el que se aprueba el
reglamento de equipos a presión y sus instrucciones técnicas complementarias, la norma UNE que define las
condiciones de las inspecciones y pruebas periódicas de las calderas es:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"UNE 192011-1.",incorrect_answers:["ASME calderas.","UNE 9-103:1985.","UNE-EN 12953-10:2004."]},{id:"186",question:`Según el Real Decreto 809/2021, de 21 de Septiembre, por el que se aprueba el reglamento de equipos a
presión y sus instrucciones técnicas complementarias, las inspecciones periódicas de nivel A, pueden ser
realizadas con la instalación:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"En servicio.",incorrect_answers:["Fuera de servicio con prueba de presión.","Fuera de servicio.","En servicio con prueba de presión."]},{id:"187",question:"¿Quién es el responsable de vigilar, supervisar y realizar el control del correcto funcionamiento de la caldera?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"El operador.",incorrect_answers:["El usuario.","El fabricante.","El instalador."]},{id:"188",question:"Antes de la puesta en servicio de un equipo a presión reparado, deberá realizarse:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Una inspección periódica de nivel C.",incorrect_answers:["Una inspección periódica de nivel A.","Una inspección periódica de nivel B.","Ninguna de las anteriores es válida."]},{id:"189",question:`Según la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de prevención de riesgos laborales, ¿qué se entiende por
"prevención"?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"El conjunto de actividades o medidas adoptadas o previstas en todas las fases de actividad de la empresa.",incorrect_answers:["La posibilidad de que un trabajador sufra un determinado daño derivado del trabajo.","La vacunación de los trabajadores con el fin de evitar enfermedades futuras.","Evitar un daño grave para la salud de los trabajadores en un futuro inmediato."]},{id:"190",question:'¿Qué es un "equipo de protección individual"?',group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Cualquier equipo destinado a ser llevado o sujetado por el trabajador para que le proteja de riesgos que
amenacen su seguridad o salud.`,incorrect_answers:["Los equipos de socorro y salvamento.","Los aparatos portátiles para la detección y señalización de los riesgos.","Es un equipo que debe utilizarse en cualquier profesión sin tener en cuenta los riesgos."]},{id:"191",question:'¿Qué se entiende como "riesgo laboral"?',group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Es la posibilidad de que un trabajador sufra un determinado daño derivado del trabajo.",incorrect_answers:["Si el trabajador se lesiona intencionalmente ya sea solo o con ayuda de otra persona.",`Cuando el trabajador por voluntad propia se niega a utilizar equipos de protección individual necesarios para
la realización de su trabajo.`,`Solo se entiende por riesgo laboral aquel que pueda suponer un daño grave para el trabajador en un futuro
inmediato.`]},{id:"192",question:"Según el artículo 14 relativo al derecho a la protección frente a los riesgos laborales dice:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Los trabajadores tienen derecho a una protección eficaz en materia de seguridad y salud en el trabajo.",incorrect_answers:[`El empresario deberá garantizar la seguridad y la salud de los trabajadores a su servicio solo en algunos
aspectos relacionados con el trabajo.`,"El coste de las medidas relativas a la seguridad y la salud en el trabajo recaerá sobre los trabajadores.",`Los derechos de información y formación en materia preventiva no forman parte del derecho a los
trabajadores en materia de salud y seguridad en el trabajo.`]},{id:"193",question:`Es un principio de la acción preventiva relativos al derecho a la protección frente a los riesgos laborales los
siguientes:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Evitar las riesgos.","Evaluar los riesgos que no se puedan evitar.","Combatir los riesgos en su origen."]},{id:"194",question:`En cumplimiento con la Ley 31/1995 de PRL el empresario adoptará las medidas adecuadas para que los
trabajadores reciban todas las informaciones necesarias en relación con:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Los riesgos para la seguridad y la salud de los trabajadores en el trabajo.",incorrect_answers:["Las medidas solo de protección aplicables a los riesgos de su trabajo.",`Los trabajadores no tendrán derecho a efectuar propuestas al empresario en cuestiones que afecten a la
salud y seguridad en el trabajo.`,`La información relativa a la seguridad y a la salud en el trabajo siempre se facilitará al trabajador
directamente, nunca a los representantes de estos en su caso.`]},{id:"195",question:"Los trabajadores, con arreglo a su formación y siguiendo las instrucciones del empresario deberá en particular:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Usar adecuadamente, de acuerdo con su naturaleza y los riesgos previsibles, las máquinas, aparatos,
herramientas,... en general, cualesquiera otros medios con los que desarrollen su actividad.`,incorrect_answers:[`Poner fuera de funcionamiento y utilizar correctamente los dispositivos de seguridad existentes o que se
instalen en los medios relacionados con su actividad.`,"Utilizar los medios y equipos de protección facilitados por el empresario solo si lo considera conveniente.",`Informar de inmediato únicamente a su superior jerárquico directo si existiera un riesgo para la seguridad y
la salud de los trabajadores.`]},{id:"196",question:`¿Los trabajadores tienen derecho a participar en la empresa en las cuestiones relacionadas con la prevención de
riesgo en el trabajo?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Sí, independientemente del número de trabajadores.",incorrect_answers:["Solamente en aquellas empresas que cuenten con menos de 6 trabajadores.","No, nunca.","Ninguna respuesta es correcta."]},{id:"197",question:"¿Quiénes son los delegados de prevención?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Son los representantes de los trabajadores con funciones específicas en materia de prevención de riesgo en
el trabajo.`,incorrect_answers:["Son personas contratadas directamente por el empresario para dicha materia.","Son representantes de la empresa ante los trabajadores.","Ninguna respuesta es correcta."]},{id:"198",question:`Los delegados de prevención serán designados por y entre los representantes del personal, con arreglo a la
siguiente escala:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"De 4001 en adelante: 8 delegados de prevención.",incorrect_answers:["De 50 a 100 trabajadores: 1 delegado de prevención.","De 101 a 500 trabajadores: 3 delegados de prevención.","De 1001 a 2000 trabajadores: 6 delegados de prevención."]},{id:"199",question:'¿Qué se entiende como "equipo de trabajo"?',group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Cualquier máquina, aparato, instrumento o instalación utilizada en el trabajo.",incorrect_answers:["Toda ropa, calzado o complemento necesaria para la realización del trabajo.","Es aquel destinado únicamente a la protección del trabajador.","Todas las respuestas son correctas."]},{id:"200",question:'Se define como "condición del trabajo":',group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Las características generales de los locales, instalaciones, equipos, productos y demás útiles existentes en
el centro de trabajo.`,incorrect_answers:[`La naturaleza de los agentes físicos, químicos y biológicos presentes en el ambiente del trabajo sin tener en
cuenta sus intensidades.`,`Cualquier característica del trabajo siempre y cuando no incluya las relativas a su organización y
ordenación.`,"Ninguna respuesta es correcta."]},{id:"201",question:"En cumplimiento del deber de prevención de riesgos profesionales, el empresario:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["El empresario designará uno o varios trabajadores para ocuparse de dicha actividad.",`Constituirá un servicio de prevención o concertará dicho servicio con una entidad especializada ajena a la
empresa.`,`Los trabajadores designados deberán tener la capacidad necesaria, disponer del tiempo y de los medios
precisos y ser suficientes en números, teniendo en cuenta el tamaño de la empresa.`]},{id:"202",question:`Según el artículo 41 de la LPRL, ¿cuáles son las obligaciones de los fabricantes, importadores y
suministradores?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:[`Los de maquinarias, equipos, productos y útiles de trabajo están obligados a asegurar que estos no
constituyan una fuente de peligro para el trabajador.`,`Los de productos y sustancias químicas de utilización en el trabajo están obligados a envasar y etiquetar los
mismos de forma que se permita su conservación y manipulación en condiciones de seguridad.`,`Los de elementos para la protección de los trabajadores están obligados a asegurar la efectividad de los
mismos, siempre que sean instalados y usados en las condiciones y recomendaciones por ellos.`]},{id:"203",question:"¿A qué se llama calor específico de una sustancia?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`A la energía que absorbe la unidad de masa de esa sustancia cuando su temperatura aumenta un grado
centígrado.`,incorrect_answers:["Al calor, medido en Kcal/h, que desprende el vapor durante el intercambio con el aire.","Al calor producido por la combustión de 1 gramo de esa sustancia.","A la energía desprendida por la combustión completa de 1 kilogramo de esa sustancia."]},{id:"204",question:"¿Qué tipo de válvula es la más adecuada para regular el flujo de vapor a través de una tubería?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Válvula de globo.",incorrect_answers:["Válvula de compuerta.","Válvula de bola.","Válvula de mariposa."]},{id:"205",question:"¿Cuál de los siguientes materiales se trata de un aislante vegetal?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Fibra de madera.",incorrect_answers:["Amianto.","Espumas de PVC.","Espumas de goma."]},{id:"206",question:`Según el R.I.T.E. (reglamento de instalaciones térmicas en los edificios), ¿qué norma hace referencia a la
higienización de sistemas de climatización?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"UNE 100012:2005.",incorrect_answers:["UNE-EN 15378-1:2018.","UNE-EN 13779:2008.","UNE 100151:2004."]},{id:"207",question:"Los centros de almacenamiento y distribución de envases de GLP, en cuantas categorías se clasifican:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"5.",incorrect_answers:["3.","4.","Ninguna."]},{id:"208",question:"En la técnica de soldadura blanda por capilaridad:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Se calientan las piezas a unir.",incorrect_answers:["Se calienta el metal de aportación.","Es una soldadura en frío.","No es necesario aportar material."]},{id:"209",question:`En una instalación solar térmica, tanto el circuito primario, como el secundario, deberán contar con una válvula de
seguridad tarada:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"A una presión inferior a la máxima admisible por los componentes de la instalación.",incorrect_answers:["A una presión igual a la máxima admisible por los componentes de la instalación.","A una presión 1,5 veces superior a la máxima admisible por los componentes de la instalación.","Ninguna de las respuestas anteriores es válida."]},{id:"210",question:`Los usuarios de todos los equipos a presión incluidos en el ámbito de aplicación del reglamento de equipos a
presión, deberán realizar el mantenimiento de las instalaciones, equipos a presión, accesorios de seguridad y
dispositivos de control de acuerdo con las condiciones de operación y las instrucciones del fabricante, debiendo
examinarlos al menos una vez al:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Año.",incorrect_answers:["Mes.","Trimestre.","Semestre."]},{id:"211",question:`¿Cuál de las siguientes revisiones debe realizar diariamente el personal encargado de la conducción de una
caldera?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Purgar el manómetro.",incorrect_answers:["Levantar manualmente las válvulas de seguridad.","Limpiar el sistema de encendido del quemador.","Limpiar filtros de agua y combustibles líquidos y gaseosos."]},{id:"212",question:`Según el Real Decreto Legislativo 1/2016, de 16 de diciembre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley
de prevención y control integrados de la contaminación se define "contaminación":`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`La introducción directa o indirecta, mediante la actividad humana, de sustancias, vibraciones, calor o ruido
en la atmósfera, el agua o el suelo, que puedan tener efectos perjudiciales para la salud humana o la calidad
del medio ambiente.`,incorrect_answers:[`La introducción directa de sustancias, vibraciones, calor o ruido en la atmósfera, el agua o el suelo, que
puedan tener efectos perjudiciales para la salud humana o la calidad del medio ambiente.`,`La introducción indirecta, mediante la actividad humana, de sustancias, vibraciones, calor o ruido en la
atmósfera, el agua o el suelo, que puedan tener efectos perjudiciales para la salud humana o la calidad del
medio ambiente.`,"Ninguna respuesta es correcta."]},{id:"213",question:`Según el Real Decreto Legislativo 1/2016, de 16 de diciembre, por el que se aprueba el texto refundido de la ley
de prevención y control integrados de la contaminación, define "emisión" como:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`La expulsión a la atmósfera o al suelo de sustancias, vibraciones, calor o ruido procedentes de forma directa
o indirecta de fuentes puntuales o difusas de la instalación.`,incorrect_answers:["La expulsión a la atmósfera, al agua o al suelo de sustancias de forma directa.",`La expulsión a la atmósfera o al agua de sustancias de forma directa de fuentes puntuales o difusas de la
instalación.`,"Ninguna respuesta es correcta."]},{id:"214",question:"Cuál es la diferencia entre impacto y riesgo ambiental:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Impacto ambiental es algo que está sucediendo porque no se pusieron las medidas oportunas en su
momento y el riesgo ambiental es lo que puede suceder si no se toman las medidas adecuadas y oportunas
para evitar consecuencias nefastas.`,incorrect_answers:["No hay diferencia entre impacto y riesgo ambientales.",`Impacto es la incertidumbre de los resultados y riesgo es el conjunto de consecuencias que origina un
impacto.`,"El impacto ambiental no tiene relación alguna con el riesgo ambiental."]},{id:"215",question:"Qué tipos de contaminación ambiental existen:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Contaminación atmosférica, hídrica, del suelo, acústica, lumínica, visual y térmica.",incorrect_answers:["Contaminación atmosférica, hídrica, del suelo y acústica.","Contaminación atmosférica, hídrica y del suelo.","Ninguna respuesta es correcta."]},{id:"216",question:"Las principales causas de la contaminación ambiental son:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Generación y mala gestión de la basura.","Vertidos de químicos en fuentes hídricas y el uso de combustibles fósiles.","La extracción de minerales y metales y el uso de pesticidas en los cultivos."]},{id:"217",question:"Entre las consecuencias de la contaminación ambiental encontramos:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["El calentamiento global, la insalubridad del agua y la erosión del suelo.","La pérdida de biodiversidad y la destrucción de hábitats.","Las enfermedades respiratorias en los seres vivos."]},{id:"218",question:`Los titulares de las instalaciones en donde se desarrolle alguna de las actividades industriales incluidas en el
ámbito de aplicación de esta la ley de prevención y control integrados de la contaminación deberán:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Disponer de la autorización ambiental integrada y cumplir las condiciones establecidas en la misma.",`Cumplir las obligaciones de control y suministro de información previstas por la legislación sectorial aplicable
y por la propia autorización ambiental integrada.`,`Comunicar al órgano competente para otorgar la autorización ambiental integrada cualquier modificación,
sustancial o no, que se proponga realizar en la instalación.`]},{id:"219",question:"Es una infracción muy grave en materia de prevención y control integrados de la contaminación:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Incumplir las condiciones establecidas en la autorización ambiental integrada, siempre que se haya
producido un daño o deterioro grave para el medio ambiente o se haya puesto en peligro grave la seguridad
o salud de las personas.`,incorrect_answers:["Ejercer la actividad con la preceptiva autorización ambiental integrada.",`Ejercer la actividad incumpliendo las obligaciones fijadas en las normas adicionales de protección que hayan
dictado la administración del estado, sin que se haya producido un daño o deterioro grave para el medio
ambiente o se haya puesto en peligro grave la seguridad o salud de las personas.`,"Ninguna respuesta es correcta."]},{id:"220",question:"Es infracción grave en materia de prevención y control integrados de la contaminación:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:[`Transmitir la titularidad de la autorización ambiental integrada sin comunicarlo al órgano competente para
otorgar la misma.`,`No comunicar al órgano competente de la comunidad autónoma las modificaciones realizadas en la
instalación, siempre que no revistan el carácter de sustanciales.`,"Impedir, retrasar u obstruir la actividad de inspección o control."]},{id:"221",question:`Las infracciones clasificadas como muy graves podrán dar lugar a la imposición de todas o algunas de las
siguientes sanciones:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Multa desde 200.001 hasta 2.000.000 de euros.","Clausura definitiva, total o parcial, de las instalaciones.","Inhabilitación para el ejercicio de la actividad por un período no inferior a un año ni superior a dos."]},{id:"222",question:"Las infracciones clasificadas como graves podrán dar lugar a la imposición de las siguientes sanciones:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Clausura temporal, total o parcial, de las instalaciones por un período máximo de dos años.",incorrect_answers:["Multa desde 30.001 hasta 300.000 euros.","Inhabilitación para el ejercicio de la actividad por un período máximo de tres años.","Todas son correctas."]},{id:"223",question:"Cuál de los siguientes gases refrigerantes tiene un mayor impacto negativo en el medio ambiente:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"R-22.",incorrect_answers:["R-32.","R-410A.","R-407C."]},{id:"224",question:"¿Cuál de estas siglas es la fórmula química de un refrigerante prohibido actualmente que daña la capa de ozono?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"HCFC.",incorrect_answers:["FHC.","CFC.","CQC."]},{id:"225",question:"De los siguientes gases, ¿cuál no provoca el efecto invernadero?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Helio (He).",incorrect_answers:["Dióxido de Carbono (CO2).","Óxido Nitroso (N2O).","Metano (CH4)."]},{id:"226",question:"Los tipos de riesgos laborales en el desempeño de las funciones en el puesto de calefactor son:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Ergonómicos, higiénicos, psicosociales y de seguridad.",incorrect_answers:["Ergonómicos y de seguridad.","Solamente de seguridad.","Ergonómicos, higiénicos y de seguridad."]},{id:"227",question:"Los riesgos de seguridad se definen como:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`La probabilidad de que sufras algún tipo de accidente o daño mientras utilizas herramientas, máquinas o
aparatos en tu lugar de trabajo.`,incorrect_answers:["Posibilidad de sufrir una caída en tu lugar de trabajo.","Cualquier tipo de accidente mientras utilizas herramientas.","Cualquier tipo de accidente que puedas sufrir únicamente cuando utilizas máquinas o aparatos."]},{id:"228",question:"Alguno tipos de riesgos de seguridad en el desempeño de las funciones de calefactor:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Contacto térmico.","Caídas de personas al mismo o distinto nivel.","Caída de objetos en manipulación o desprendidos."]},{id:"229",question:"Los riesgos higiénicos se definen como:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`Aquellos factores físicos, químicos y biológicos que crean unas condiciones ambientales inadecuadas en tu
lugar de trabajo.`,incorrect_answers:["Solamente los factores físicos que crean unas condiciones ambientales inadecuadas en tu lugar de trabajo.",`Solamente los factores químicos y biológicos que crean unas condiciones ambientales inadecuadas en tu
lugar de trabajo.`,"Ninguna respuesta es correcta."]},{id:"230",question:"Alguno tipos de riesgos higiénicos en el desempeño de las funciones de calefactor:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Exposición a temperaturas extremas y fuentes de ruido.","Exposición a radiaciones no ionizantes.","Exposición a agentes químicos y biológicos."]},{id:"231",question:`El trabajador estaría obligado a informar a su superior si detecta que alguna máquina de trabajo no funciona
correctamente:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Si, en el momento que detecta el mal funcionamiento.",incorrect_answers:["Si, después de finalizar los trabajos.","Sólo cuando falla la máquina.","Todas las respuestas son correctas."]},{id:"232",question:"¿Cuáles son las vías de entrada de los contaminantes químicos al cuerpo humano?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Respiratoria, dérmica, digestiva y parenteral.",incorrect_answers:["Respiratoria, digestiva y parenteral.","Respiratoria, dérmica y parenteral.","Respiratoria y dérmica."]},{id:"233",question:"¿Quién tiene obligaciones en materia de PRL?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las anteriores son ciertas.",incorrect_answers:["El empresario.","Los delegados de prevención.","Los trabajadores."]},{id:"234",question:"¿Puede un trabajador/a cesar la actividad en caso de riesgo grave?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Si.",incorrect_answers:["No.","Debe de notificárselo a su superior jerárquico y será este quien tome la decisión.","Solamente si es fijo en la empresa."]},{id:"235",question:"¿Puede sancionar la empresa al trabajador en caso de incumplimiento en materia de prevención de riesgos?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Si.",incorrect_answers:["No.","Solamente si provocó un accidente.","Solo si no llevo los EPIS."]},{id:"236",question:"Los equipos de protección individual deberán utilizarse cuando:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Ninguna respuesta es correcta.",incorrect_answers:["Los riesgos se puedan evitar.",`Los riesgos puedan limitarse suficientemente por medios técnicos de protección colectiva o mediante
medidas, métodos o procedimientos de organización del trabajo.`,"Cuando lo indique únicamente el empresario."]},{id:"237",question:`El empresario deberá garantizar que cada trabajador reciba una formación teórica y práctica, suficiente y
adecuada, en materia preventiva:`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:`En el momento de su contratación, cuando se produzcan cambios en las funciones que desempeñe y
cuando se introduzcan nuevas tecnologías o cambios en los equipos de trabajo.`,incorrect_answers:["Sólo el momento de su contratación, cualquiera que sea la modalidad o duración de ésta.","Sólo cuando se produzcan cambios en las funciones que desempeñe.","Todas las respuestas son correctas."]},{id:"238",question:"No se considera un equipo de protección individual:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Una banqueta aislante.",incorrect_answers:["Una pantalla de soldador de mano.","Unos guantes de protección química.","Calzado con puntera reforzada."]},{id:"239",question:"No es una obligación del trabajador, en cuanto a los EPI (equipos de protección individual) se refiere:",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Velar por la correcta utilización de los EPI y disponer de la información pertinente.",incorrect_answers:["Utilizar y mantener los EPI asignados conforme a las instrucciones recibidas.","Colocar los EPI en el lugar indicado después de su uso.","Informar al superior jerárquico de los defectos, daños o anomalías observadas."]},{id:"240",question:"¿Cuál es la función principal de un depósito acumulable en un sistema de calefacción?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Almacenar y proporcionar agua caliente.",incorrect_answers:["Regular la presión del sistema.","Evitar la corrosión en las tuberías.","Controlar la temperatura ambiente."]},{id:"241",question:"¿Qué tipo de energía suele utilizarse en los depósitos acumulables para la calefacción en España?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Gas natural.",incorrect_answers:["Energía eólica.","Energía geotérmica.","Combustible fósiles."]},{id:"242",question:"¿Cuál de los siguientes materiales es adecuado para la fabricación de depósitos de expansión?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Acero inoxidable.",incorrect_answers:["Plástico PVC.","Cobre.","Aluminio."]},{id:"243",question:"¿Cuál es la función principal de un depósito de expansión en un sistema de calefacción?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Absorber las variaciones de volumen del agua.",incorrect_answers:["Regular la temperatura del agua.","Almacenar el combustible.","Aumentar la presión del sistema."]},{id:"244",question:"Según la normativa española, ¿cuál es la temperatura máxima permitida en los sistemas de calefacción?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"70°C.",incorrect_answers:["50°C.","60°C.","80°C."]},{id:"245",question:"¿Cuál es el objetivo de un purgador en un sistema de calefacción?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Eliminar el aire acumulado en el sistema.",incorrect_answers:["Regular la presión del agua.","Controlar la temperatura ambiente.","Aumentar la eficiencia del quemador."]},{id:"246",question:`¿Cuál de los siguientes productos se utiliza comúnmente como medio de transferencia de calor en los sistemas
de calefacción?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Agua.",incorrect_answers:["Gasolina.","Aire.","Petróleo."]},{id:"247",question:"¿Cuál es el propósito de la válvula de seguridad en un sistema de calefacción?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Evitar la sobrepresión del sistema.",incorrect_answers:["Regular el caudal del agua.","Controlar la temperatura ambiente.","Reducir el consumo de combustible."]},{id:"248",question:"¿Cuál es el tipo más común de purgador utilizado en instalaciones de calefacción?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Purgador automático.",incorrect_answers:["Purgador manual.","Purgador termostático.","Purgador de boya."]},{id:"249",question:"¿Cuál de los siguientes materiales se utiliza comúnmente para las tuberías en instalaciones de calefacción?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Cobre.",incorrect_answers:["Acero inoxidable.","PVC.","Aluminio."]},{id:"250",question:"¿Qué se recomienda hacer periódicamente para mantener el rendimiento de un depósito acumulable?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Eliminar los sedimentos acumulados.",incorrect_answers:["Limpiar las tuberías de calefacción.","Reparar las fugas de agua.","Reemplazar el quemador del sistema."]},{id:"251",question:"¿Cuál es la función principal de una válvula de llenado en una instalación de calefacción?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Controlar la presión del agua.",incorrect_answers:["Regular el flujo de aire.","Aumentar la temperatura ambiente.","Evitar el sobrecalentamiento del sistema."]},{id:"252",question:"¿Qué tipo de energía se utiliza generalmente en las máquinas de producción de frío?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Energía térmica.",incorrect_answers:["Energía nuclear.","Energía solar.","Energía eólica."]},{id:"253",question:"¿Cuál de las siguientes máquinas de producción de frío utiliza refrigerantes químicos para su funcionamiento?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Enfriadores de absorción.",incorrect_answers:["Enfriadores evaporativos.","Torres de enfriamiento.","Refrigeradores de compresión."]},{id:"254",question:"¿Qué normativa regula la instalación y el funcionamiento de las centrales de frío en España?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Real decreto de instalaciones térmicas en los edificios.",incorrect_answers:["Ley de energías renovables.","Código técnico de la edificación.","Norma ISO 9001."]},{id:"255",question:"¿Cuál es la función principal de la conducción en un sistema de refrigeración?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Distribuir el frío generado.",incorrect_answers:["Generar frío.","Eliminar el calor del sistema.","Controlar la temperatura ambiente."]},{id:"256",question:"¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor a las torres de enfriamiento?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Equipos que eliminan calor mediante la evaporación de agua.",incorrect_answers:["Equipos que generan frío mediante compresión de vapor.","Equipos que distribuyen el frío a través de tuberías.","Equipos que controlan la temperatura ambiente."]},{id:"257",question:"¿Cuál de las siguientes afirmaciones sobre la legislación de centrales de frío en España es CORRECTA?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Todas las centrales de frío deben cumplir con la legislación vigente.",incorrect_answers:["No existe legislación específica para las centrales de frío.","La normativa solo se aplica a las centrales de frío de gran tamaño.","La legislación solo se aplica a las centrales de frío industriales."]},{id:"258",question:"¿Qué tipo de refrigerante es más comúnmente utilizado en las centrales de frío en España?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Amoníaco.",incorrect_answers:["Dióxido de carbono.","Hidrofluorocarbonos (HFC).","Clorofluorocarbonos (CFC)."]},{id:"259",question:"¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la función de los enfriadores evaporativos?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Enfriar el aire mediante el uso de agua.",incorrect_answers:["Eliminar la humedad del aire.","Generar frío utilizando compresión de vapor.","Distribuir el frío a través de tuberías."]},{id:"260",question:"¿Cuál es la temperatura mínima a la que puede llegar un sistema de refrigeración en una central de frío?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"-30°C.",incorrect_answers:["-10°C.","0°C.","-20°C."]},{id:"261",question:"¿Cuál de las siguientes afirmaciones sobre el mantenimiento de las centrales de frío es CORRECTA?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"El mantenimiento solo debe ser realizado por personal especializado.",incorrect_answers:["No es necesario realizar mantenimiento en las centrales de frío.","Cualquier persona puede realizar el mantenimiento de una central de frío.","El mantenimiento solo debe ser realizado cada cinco años."]},{id:"262",question:`¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor el proceso de desescarche en una máquina de producción de
frío?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Retirada del hielo acumulado en el evaporador.",incorrect_answers:["Eliminación de residuos del sistema de refrigeración.","Limpieza de las tuberías de distribución de frío.","Comprobación de los niveles de refrigerante en el sistema."]},{id:"263",question:"¿Cuál es el principal riesgo asociado al uso de amoníaco como refrigerante en una central de frío?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Riesgo de incendio.",incorrect_answers:["Contaminación del aire.","Daño a la capa de ozono.","Pérdida de eficiencia energética."]},{id:"264",question:"¿Cuál de los siguientes factores se asocia con la corrosión del agua?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Dureza.",incorrect_answers:["Salinidad.","PH.","Incrustación."]},{id:"265",question:"¿Qué parámetro mide la cantidad de iones de calcio y magnesio en el agua?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Dureza.",incorrect_answers:["Alcalinidad.","Salinidad.","PH."]},{id:"266",question:"¿Cuál es el rango de pH recomendado para el agua potable según la normativa española?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"6,5-9,5.",incorrect_answers:["0-4.","5-7.","11-14."]},{id:"267",question:"¿Qué propiedad del agua se refiere a su capacidad para neutralizar ácidos?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Alcalinidad.",incorrect_answers:["Dureza.","Salinidad.","Incrustación."]},{id:"268",question:"¿Cuál de los siguientes factores se relaciona con la presencia de sales en el agua?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Salinidad.",incorrect_answers:["Dureza.","Alcalinidad.","PH."]},{id:"269",question:"¿Cuál de los siguientes tratamientos se utiliza para eliminar los gases disueltos en el agua?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Descalcificación.",incorrect_answers:["Cloración.","Hipercloración.","Desmineralización."]},{id:"270",question:`¿Qué fenómeno se produce cuando los minerales contenidos en el agua se depositan en las superficies de los
conductos?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Incrustación.",incorrect_answers:["Corrosión.","Agresividad.","Desalinización."]},{id:"271",question:"¿Cuál de los siguientes tratamientos se utiliza para desinfectar el agua y eliminar microorganismos patógenos?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Cloración.",incorrect_answers:["Hipercloración.","Descalcificación.","Desmineralización."]},{id:"272",question:"¿Qué enfermedad puede transmitirse a través del agua contaminada por la bacteria Legionella?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Legionelosis.",incorrect_answers:["Hepatitis.","Gripe.","Tuberculosis."]},{id:"273",question:`¿Cuál de las siguientes medidas preventivas es recomendada para controlar la proliferación de Legionella en
instalaciones de agua?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Implementación de un programa de gestión de riesgos y control de Legionella.",incorrect_answers:["Evitar el uso de desinfectantes.","Realizar análisis de dureza periódicos.","Limpiar los conductos con ácido sulfúrico."]},{id:"274",question:"¿Qué tratamiento se utiliza para reducir la concentración de minerales que causan incrustaciones en los equipos?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Descalcificación.",incorrect_answers:["Cloración.","Hipercloración.","Desmineralización."]},{id:"275",question:"¿Qué proceso se utiliza para eliminar los minerales disueltos en el agua y obtener agua desionizada?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Desmineralización.",incorrect_answers:["Cloración.","Hipercloración.","Descalcificación."]},{id:"276",question:"¿Cuál es el objetivo principal de la normativa española sobre refrigerantes?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Reducir la emisión de gases de efecto invernadero.",incorrect_answers:["Facilitar la importación de refrigerantes.","Promover el uso de refrigerantes tóxicos.","Establecer restricciones en la venta de refrigerantes."]},{id:"277",question:"¿Cuál es el propósito del almacenamiento adecuado de los refrigerantes?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Reducir el riesgo de fugas y contaminación ambiental.",incorrect_answers:["Evitar el robo de refrigerantes.","Ahorrar espacio en los almacenes.","Facilitar el acceso a los refrigerantes más utilizados."]},{id:"278",question:"¿Cuál de las siguientes afirmaciones es CORRECTA sobre el almacenamiento de refrigerantes en España?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Los refrigerantes deben almacenarse en áreas bien ventiladas.",incorrect_answers:["Los refrigerantes pueden almacenarse en cualquier tipo de contenedor.","No es necesario etiquetar los recipientes de almacenamiento de refrigerantes.","No existen requisitos específicos para el almacenamiento de refrigerantes."]},{id:"279",question:"¿Cuál es el procedimiento adecuado para la recuperación de refrigerantes en España?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Utilizar equipos y técnicas adecuadas para la recuperación.",incorrect_answers:["Liberar los refrigerantes directamente al medio ambiente.","Enviar los refrigerantes a un vertedero autorizado.","Realizar la recuperación por personal no cualificado."]},{id:"280",question:"¿Qué organismo se encarga de la certificación de empresas para la recuperación de refrigerantes en España?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Agencia Española de Medio Ambiente y Agua (MAGRAMA)",incorrect_answers:["Agencia Española de Consumo, Seguridad Alimentaria y Nutrición (AECOSAN).","Ministerio de Medio Ambiente y Cambio Climático.","Agencia Española de Protección de Datos (AEPD)."]},{id:"281",question:"¿Cuál es el propósito principal del reciclaje de refrigerantes?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Reducir la demanda de nuevos refrigerantes.",incorrect_answers:["Aumentar la emisión de gases de efecto invernadero.","Facilitar la importación de refrigerantes.","Evitar la necesidad de recuperación de refrigerantes."]},{id:"282",question:"¿Cuál es el destino adecuado para los refrigerantes recuperados en España?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Envío a instalaciones de tratamiento autorizadas para su regeneración o destrucción.",incorrect_answers:["Venta en el mercado secundario sin procesamiento adicional.","Almacenamiento indefinido en instalaciones no especializadas.","Liberación directa al medio ambiente sin ningún tratamiento."]},{id:"283",question:"¿Cuál es la normativa que regula la manipulación de refrigerantes en España?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Reglamento Delegado (UE) 2015/2067 sobre gases fluorados.",incorrect_answers:["Normativa Ambiental de la Unión Europea.","Real Decreto 115/2017 de Manipulación de Sustancias Peligrosas.","Reglamento Europeo de Seguridad en el Manejo de Refrigerantes."]},{id:"284",question:`¿Cuál es el documento obligatorio para la gestión de residuos de aparatos de refrigeración y climatización en
España?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Documento de aceptación de residuos (DAR).",incorrect_answers:["Informe de impacto ambiental.","Certificado de manipulador de refrigerantes.","Certificado de seguridad industrial."]},{id:"285",question:"¿Cuál es el propósito principal de la etiqueta de identificación en los equipos de refrigeración?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Identificar el tipo y cantidad de refrigerante utilizado.",incorrect_answers:["Indicar el precio del equipo.","Mostrar la marca y el modelo del equipo.","Indicar las horas de funcionamiento del equipo."]},{id:"286",question:"¿Cuál de las siguientes acciones es necesaria para garantizar la trazabilidad de los refrigerantes?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Registrar las operaciones de recuperación y recarga de refrigerantes.",incorrect_answers:["Etiquetar correctamente los equipos de refrigeración.","Enviar los refrigerantes a vertederos autorizados.","Realizar el mantenimiento de los equipos con regularidad."]},{id:"287",question:"¿Cuál de las siguientes afirmaciones es CORRECTA sobre la manipulación de refrigerantes en España?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"La formación en manipulación de refrigerantes es obligatoria para todos los operarios.",incorrect_answers:["No se requiere formación específica para manipular refrigerantes.","Solo se requiere formación para manipular refrigerantes inflamables.","La formación en manipulación de refrigerantes solo es obligatoria para los técnicos de mantenimiento."]},{id:"288",question:"¿Cuál es el propósito principal de una unidad de tratamiento de aire (UTA)?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Acondicionar y distribuir el aire en un espacio interior.",incorrect_answers:["Generar electricidad.","Filtrar el agua.","Regular la temperatura exterior."]},{id:"289",question:"¿Qué función desempeñan los climatizadores en una UTA?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Enfriar y deshumidificar el aire.",incorrect_answers:["Calentar el aire.","Distribuir el agua.","Regular el flujo de gas."]},{id:"290",question:"¿Cuál es uno de los principios fundamentales de funcionamiento de una UTA?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Tratar el aire para mantenerlo limpio y a la temperatura adecuada.",incorrect_answers:["Generar electricidad a partir del aire.","Eliminar por completo la humedad del aire.","Reducir el oxígeno en el aire."]},{id:"291",question:"¿Cuál es una parte esencial de una UTA para filtrar el aire?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Filtros de aire.",incorrect_answers:["Paneles solares.","Bomba de calor.","Batería de agua."]},{id:"292",question:"¿Qué elemento constituyente de una UTA se encarga de la distribución del aire a través de un edificio?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Difusor.",incorrect_answers:["Filtros de aire.","Climatizador.","Compresor."]},{id:"293",question:"¿Cuál es el propósito de los conductos en un sistema de tratamiento de aire?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Distribuir y transportar el aire a diferentes áreas del edificio.",incorrect_answers:["Regular la temperatura exterior.","Filtrar el aire.","Controlar la humedad del aire."]},{id:"294",question:`¿Qué componente se utiliza comúnmente en la entrada de aire a una UTA para evitar la entrada de partículas
grandes?`,group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Rejilla.",incorrect_answers:["Difusor.","Climatizador.","Filtro de aire."]},{id:"295",question:"¿Qué tipo de componente se utiliza para direccionar el flujo de aire en una UTA hacia áreas específicas?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Difusor.",incorrect_answers:["Rejilla.","Compresor.","Climatizador."]},{id:"296",question:"¿Qué proceso se utiliza para mantener el aire en condiciones óptimas dentro de una UTA?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Evaporación del agua.",incorrect_answers:["Electrocutar el aire.","Congelar el aire.","Comprimir el aire."]},{id:"297",question:"¿Qué función realiza la filtración del aire en una UTA?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Eliminar partículas y contaminantes del aire.",incorrect_answers:["Enfriar el aire.","Controlar la humedad.","Generar electricidad."]},{id:"298",question:"¿Cuál es el propósito principal de las rejillas en una UTA?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Distribuir el aire de manera uniforme en un espacio.",incorrect_answers:["Filtrar el agua.","Calentar el aire.","Eliminar la humedad del aire."]},{id:"299",question:"¿Qué componente esencial se utiliza para eliminar la humedad del aire en una UTA?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Bomba de calor.",incorrect_answers:["Compresor.","Climatizador.","Filtros de aire."]},{id:"300",question:"¿Cuál es el objetivo principal de los difusores en un sistema de tratamiento de aire?",group:"C2",category:"calefactor",correct_answer:"Distribuir el aire de manera uniforme y silenciosa.",incorrect_answers:["Enfriar el aire.","Filtrar el agua.","Generar electricidad."]}];export{e as default};
